Imaginez-vous dans un vaste musée, où les chefs-d'œuvre de l'art mathématique prennent vie sous la lumière douce de la théorie et l'abstraction. Au cœur de cette galerie se trouve une salle mystérieuse, un sanctuaire intellectuel où les mathématiciens et mathématiciennes se réunissent pour explorer l'un des concepts les plus puissants et englobants qui soient : les catégories. Les catégories sont bien plus que de simples ensembles d'objets et de flèches que nous allons découvrir par la suite. Elles sont un concept central en mathématiques qui permet de structurer et d'organiser les objets mathématiques ainsi que les relations entre eux afin d’avoir une vue globale de ces dernières et de les étudier uniformément. Cette partie va nous aider à pénétrer dans ce monde abstrait et à découvrir ces fameuses catégories en s’appuyant sur des exemples pertinents et en soulignant sur les remarques, questions faites et réflexions qui en découlent.

\subsection{Définition}

\begin{defi}[Catégorie]
Une \emph{catégorie} $\mathcal{C}$ est composée des éléments suivants :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item une collection d'\emph{objets}, notée $\mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ : ${X}, {Y}, {Z},  \ldots$, 
\item une collection de \emph{flèches}, notée $\mathrm{Flech}(\mathcal{C})$ : 
$\nearrow, \swarrow, \uparrow, \downarrow, \rightarrow, \ldots $, 
\item deux applications  «$\mathrm{source}$» $: \mathrm{Flech}(\mathcal{C}) \rightarrow \mathrm{Obj}(\mathcal{C})$ et 
«$\mathrm{but}$» $: \mathrm{Flech}(\mathcal{C}) \rightarrow \mathrm{Obj}(\mathcal{C})$, 
\item une \emph{composition} : pour toute paire de flèches
$$
f \colon X \rightarrow {Y} \quad \text{et} \quad {g} \colon {Y} \rightarrow {Z} \quad 
\text{telles que}\quad  \mathrm{source}(g)=\mathrm{but}(f),$$
il existe une flèche 
$$g \circ f : X \to Z \quad 
\text{telle que}\quad  \mathrm{source}(g\circ f)=\mathrm{source}(f) \ \text{et}\ \mathrm{but}(g\circ f)=\mathrm{but}(g),$$
\item des \emph{identités} : pour tout objet $X$ de $\mathcal{C}$,  il existe une flèche 
$$ \mathrm{id}_X : X \to X 
\quad 
\text{telle que}\quad  \mathrm{source}(\mathrm{id}_X)=\mathrm{but}(\mathrm{id}_X)=X.$$
\end{itemize}
La composition est \emph{associative} 
\[h\circ (g\circ f) = (h\circ g)\circ f\]
et \emph{unitaire} 
\[f\circ \mathrm{id}_X=f \quad \text{et} \quad \mathrm{id}_Y \circ f=f.\]
\end{defi}


\subsection{Exemples}
\subsubsection{Catégories <<concrètes>>}

\begin{exem}[La catégorie des ensembles] 
La \emph{catégorie $\mathcal{Ens}$ des ensembles} est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
\item $\textrm{Obj}_{\mathcal{Ens}}$ $=X, Y$. des ensembles \Bruno{@Adam : à reprendre et finir. Présentation à uniformiser avec la définition (générale) donnée ci-dessus}
        
\item $\text{Flech}_{ens}$ $=x \stackrel{f }\longmapsto=$ y: application /entre ensembles / injective/ surjective
\item Source $=f\longmapsto x$ surjective...
\item But $=f \longmapsto y$
\item "O" = composition normale des application
\end{itemize}
\end{exem}

\begin{rema}
Il n'existe pas d'ensemble de tous les ensembles (paradoxe de Russell), c'est pourquoi on a utilisé la notion de collection dans la définition de catégories et non celle d'ensemble. Ceci nous a permis d'inclure l'exemple de la catégorie des ensembles. 
\end{rema}

\begin{exem}[Catégorie des espaces vectoriels]
La \emph{catégorie $\mathcal{Vect}$ des espaces vectoriels} sur un corps $\mathbb{K}$ fixé est formée des données suivantes : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item 	$\text{Obj}_{Vect}$ : Les objets dans cette catégorie sont les espaces vectoriels sur un champ donné (par exemple, le corps des nombres réels R ou le corps des nombres complexes C). \Bruno{Tu peux (dois ?) fixer le corps $\mathbb{K}$ au début.} \Bruno{Présentation à uniformiser avec la définition (générale) donnée ci-dessus}
        
\item 	$\text{Flech}_{Vect}$ : Les flèches dans cette catégorie sont les transformations linéaires entre les espaces vectoriels. Chaque flèche relie deux espaces vectoriels et représente une transformation linéaire d'un espace vectoriel dans un autre.

\item 	Applications "Source" et "But" : Les applications "Source" et "But" associent à chaque flèche sa source et son but dans la catégorie des espaces vectoriels. La source d'une flèche est l'espace vectoriel de départ, et le but est l'espace vectoriel d'arrivée.

Source(f) : E1 (l'espace vectoriel de départ de la flèche f)

But(f) : E2 (l'espace vectoriel d'arrivée de la flèche f)
\item  La composition est une opération définie sur les flèches de la catégorie. Pour composer deux flèches f : E1 → E2 et g : E2 → E3, il doit être vérifié que l'espace vectoriel E2 est à la fois la source de f et le but de g (But(f) = Source(g)).
    \end{itemize}
\end{exem}

\begin{exem}[Catégories des corps]
La \emph{catégorie $\mathcal{Cor}$ des corps} est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]	
\item
        $\mathrm{Obj}_{\mathcal{Cor}}$ : les ensembles munis d'opérations d'addition et de multiplication qui forment un corps ($\mathbb{Z}$/p$\mathbb{Z}, \mathbb{Q}$ …) \Bruno{@Adam : à reprendre pour finir}
\item		$\text{Flech}_{Cor}$  : les homomorphismes de corps, inclusion ensembliste, application ensembliste

\item		Source / But : corps de départ et corps d’arrivé.

\item		« o » : composition des flèches

    \end{itemize}
\end{exem}    

De manière analogue, on pourrait introduire les catégories des anneaux, des groupes, etc. On parle ici de catégories <<concrètes>> car les flèches sont toutes des applications ensemblistes (vérifiant parfois des propriétés). 

\subsubsection{Catégories <<non-concrètes>>}
Toutes les catégories ne sont pas forcément faites de flèches qui sont des applications ensemblistes; en voici quelques exemples. 

\begin{exem}[Catégories des quaternions]
La catégorie $\mathcal{Quat}$ des quaternions est formée des données suivantes : 

\begin{itemize}[label=\textbullet]	
\item	$\mathrm{Obj}_\mathcal{Quat}$ : « . » nous manipulons des quaternions sous la forme $\alpha 1$+$\beta \mathrm{i}$+$\gamma \mathrm{j}$+ $\delta \mathrm{k}$, où , $\alpha,\beta,\gamma,$ \text{et}  $\delta$
           sont des nombres réels. 
        
\item	 $\text{Flech}_{Quat}$ : Les flèches dans cette catégorie sont les éléments $1, \mathrm{i}, \mathrm{j}$ et $\mathrm{k}$, qui sont les unités imaginaires des quaternions. Chacun de ces éléments est considéré comme une flèche distincte. $\mathrm{H}=\{\alpha 1+\mathrm{i} \beta+\mathrm{j} \gamma+\mathrm{k} \delta, \alpha, \beta, \gamma, \delta \in \mathbb{R}\}$

\item	 « o » : Pour deux flèches a et $\mathrm{b}$, la composition $\mathrm{a} \circ \mathrm{b}$ est la multiplication de quaternions correspondante :
\begin{align*}
& \mathrm{i}^2=\mathrm{j}^2=\mathrm{k}^2=\mathrm{ijk}=-1 \\
& \mathrm{ij}=-\mathrm{ji}=\mathrm{k}, \mathrm{jk}=-\mathrm{kj}=\mathrm{i}, \mathrm{ki}=-\mathrm{ik}=\mathrm{j} \ldots
\end{align*}
    \end{itemize}
\end{exem}

\begin{exem}[La catégorie $\mathcal{Cnc}$]
La catégorie $\mathcal{Cnc}$  est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item $\mathrm{Obj}_{\mathcal{Cnc}}$ = \quad \textbullet \Bruno{@Adam : à finir}
        \item $\mathrm{Flech}_{\mathcal{Cnc}}$\quad=\quad\{-3,  -2,  ....  1..\}
        \item 2 composition \qquad $\longrightarrow$ + \qquad($\text{id}_.$  =  0)

        \qquad \qquad \qquad \qquad 
        \hspace{0.3mm} $\longrightarrow$ $\times$ \qquad($\text{id}_.$  =  1)
    \end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{sym1.png}
\end{figure}
\end{exem}

\subsubsection{Contre-exemple}
Quoi de mieux pour bien assimiler la notion de catégorie que de trouver un contre-exemple concret.
On considère les données suivantes  : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item $\text{Obj}_{enc}$: \qquad \qquad  X , Y , Z , W
\item

\begin{minipage}{0\textwidth}
 $\text{Flech}_{enc}$:   
\end{minipage}
\hspace{1mm}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
    
    \centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Sym.png}
\end{minipage}


\hspace{92mm}$(g\circ f): = \phi$

\hspace{92mm} $(h\mathrm{o}g):  = \psi$ 

Composition: on voit clairement que  $\alpha \ne \beta$  \hspace{21mm}$(h\mathrm{o}\phi): = \alpha$

\hspace{92mm}$(\psi\mathrm{o}f):=\beta$
\end{itemize}
\Bruno{ce serait bien d'utiliser Tikz pour les dessins}
